**阿毘達磨**（，），舊譯**阿毘曇**，簡稱**毘曇**，意譯為「無比法」、「對法」、「大法」，佛教著作分類之一，為[論書的一種](../Page/論書.md "wikilink")，結集為[論藏](../Page/論藏.md "wikilink")，收入[三藏之中](../Page/三藏.md "wikilink")。它通常是針對[修多羅中的觀點](../Page/修多羅.md "wikilink")，進行統整與探討。

## 釋義

阿毘達磨被解釋為「無比法」、「對法」。《[摩訶僧祇律](../Page/摩訶僧祇律.md "wikilink")》稱「阿毘曇者九部經」\[1\]，九部經即九部法、[九分教](../Page/九分教.md "wikilink")\[2\]，無比是佛法相對於世間法而言。在《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》等中，阿毘達磨為「分別諸法自相共相」之「依增上慧論道」\[3\]，是與戒律和[契經相對而言的專門著作](../Page/契經.md "wikilink")，這個術語的含義眾說紛紜<ref>《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「以何義故名阿毘達磨。

  - 阿毘達磨諸論師言。於諸法相能善決擇能極決擇故。名阿毘達磨。復次於諸法性能善覺察能善通達故。……復次能於諸法現觀作證故。……復次法性甚深能盡原底故。……復次諸聖慧眼由此清淨故。……復次能善顯發幽隱法性故。……復次所說法性無有乖違故。……復次能伏一切外道他論故。名阿毘達磨。……
  - 尊者[世友作如是說](../Page/世友.md "wikilink")。常能決擇契經等中諸法性相故。名阿毘達磨。復次於十二支緣起法性善覺了故。……復次以能現觀四聖諦法故。……復次善說修習八聖道法故。……復次能證涅槃故。……復次能於諸法以無量門數數分別故。名阿毘達磨。
  - [大德說曰](../Page/大德法救.md "wikilink")。於雜染清淨繫縛解脫流轉還滅法。以名身句身文身次第結集安布分別故。名阿毘達磨。
  - [脇尊者言](../Page/脇尊者.md "wikilink")。此是究竟慧。此是決斷慧。此是勝義慧。此是不謬慧故名阿毘達磨。
  - 尊者[妙音作如是說](../Page/妙音.md "wikilink")。求解脫者修正行時。能為分別所未了義。……能正分別如是等義故。名阿毘達磨。
  - [法密部說](../Page/法密部.md "wikilink")。此法增上故。名阿毘達磨。……
  - [化地部說](../Page/化地部.md "wikilink")。慧能照法故。名阿毘達磨。……
  - [譬喻者說](../Page/譬喻者.md "wikilink")。於諸法中涅槃最上。此法次彼故。名阿毘達磨。
  - 聲論者言。阿謂除棄。毘謂決擇。此法能除棄決擇故。名阿毘達磨。……
  - 尊者佛護作如是說。阿毘者。是助言顯現前義。此法能引一切善法。謂諸覺分皆現在前故。名阿毘達磨。
  - 尊者[覺天作如是說](../Page/覺天.md "wikilink")。阿毘者。是助言顯增上義。如增上慢者名阿毘慢。增上覺者。名阿毘覺。增上老者名阿毘老。此亦如是。此法增上故。名阿毘達磨。
  - 尊者老受作如是說。阿毘助言顯恭敬義。如恭敬稽首者名阿毘稽首。恭敬供養者名阿毘供養。此亦如是。此法尊重可恭敬故。名阿毘達磨。」</ref>。

## 概述

[上座部佛教](../Page/上座部佛教.md "wikilink")《[巴利律藏](../Page/巴利律藏.md "wikilink")》記載佛宣說[論藏阿毘達磨](../Page/論藏.md "wikilink")\[4\]，《[五分律](../Page/五分律.md "wikilink")》沒有提及[阿毘達磨藏](../Page/阿毘達磨藏.md "wikilink")，《[四分律](../Page/四分律.md "wikilink")》提及的[阿毘達磨藏對應](../Page/阿毘達磨藏.md "wikilink")《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》\[5\]，《[十誦律](../Page/十誦律.md "wikilink")》提及的[阿毘達磨藏](../Page/阿毘達磨藏.md "wikilink")\[6\]對應《[法蘊論](../Page/阿毘達磨法蘊足論.md "wikilink")》\[7\]，晚出的《[根本說一切有部毘奈耶雜事](../Page/根本說一切有部毘奈耶雜事.md "wikilink")》聲稱大迦葉尊者誦出本母\[8\]形成[阿毘達磨藏](../Page/阿毘達磨藏.md "wikilink")\[9\]。

[上座部佛教](../Page/上座部佛教.md "wikilink")[中部32經](http://tipitaka.sutta.org/canon/sutta/majjhima/m%C5%ABlapa%E1%B9%87%E1%B9%87%C4%81sa/mah%C4%81yamakavaggo)、[中部69經](http://tipitaka.sutta.org/canon/sutta/majjhima/majjhimapa%E1%B9%87%E1%B9%87%C4%81sa/bhikkhuvaggo)、[長部34經](http://tipitaka.sutta.org/canon/sutta/d%C4%ABgha/p%C4%81thikavagga/dasuttarasutta%E1%B9%83)、[增支部3集141經](http://tipitaka.sutta.org/canon/sutta/a%E1%B9%85guttara/tikanip%C4%81ta/yodh%C4%81j%C4%ABvavaggo)、[增支部3集142經](http://tipitaka.sutta.org/canon/sutta/a%E1%B9%85guttara/tikanip%C4%81ta/yodh%C4%81j%C4%ABvavaggo)、[增支部3集143經](http://tipitaka.sutta.org/canon/sutta/a%E1%B9%85guttara/tikanip%C4%81ta/yodh%C4%81j%C4%ABvavaggo)、[增支部6集60經](http://tipitaka.sutta.org/canon/sutta/a%E1%B9%85guttara/chakkanip%C4%81ta/mah%C4%81vaggo)、[增支部10集98經](http://tipitaka.sutta.org/canon/sutta/a%E1%B9%85guttara/dasakanip%C4%81ta/akkosavaggo)記載佛在世時佛教就有阿毘達磨，[本生經第](../Page/本生經.md "wikilink")1卷記載[釋迦牟尼佛前世還是](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")[菩薩時曾經追隨憍陳如佛](../Page/菩薩.md "wikilink")、弗沙佛、迦葉佛出家學習論藏阿毘達磨，菩薩成佛後第四七日後花了七天在菩提樹之西北方的「寶之家」思考阿毘達磨的內容\[10\]，[法句經故事](http://www.budaedu.org/story/dp181.php)記載佛將阿毘達磨傳給[舍利弗並命令](../Page/舍利弗.md "wikilink")[舍利弗將阿毘達磨傳給其他弟子](../Page/舍利弗.md "wikilink")。

有些人認為在佛教[第三次結集後開始出現阿毗達磨著作](../Page/第三次結集.md "wikilink")，論典屬於菩萨阿罗汉對佛經的見解和注疏，通常將某些佛經的零散觀點進行系統、完整地深入闡述，能幫助人們對佛法觀點進行總體認識和系統修行。

在大眾部與化地部、銅鍱部律藏中，都沒有「結集」論藏的明文\[11\]，而[經量部師認為沒有對法藏](../Page/經量部.md "wikilink")，對法只是[契經解說](../Page/契經.md "wikilink")[慧學的部份](../Page/慧_\(佛教\).md "wikilink")，弟子所作的論只是經疏，不算作藏\[12\]。大眾部律中，稱阿毘達磨為[九分教](../Page/九分教.md "wikilink")。在推崇阿毘達磨的[上座部中](../Page/上座部.md "wikilink")，如[說一切有部](../Page/說一切有部.md "wikilink")、[銅鍱部等](../Page/銅鍱部.md "wikilink")，則主張自宗所傳的阿毘達磨論藏為佛陀所說\[13\]

最早傳入漢地阿毘達磨為[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[安世高譯](../Page/安世高.md "wikilink")《[阿毘曇五法行經](../Page/阿毘曇五法行經.md "wikilink")》、[曹魏時代譯](../Page/曹魏.md "wikilink")《[阿毘曇甘露味論](../Page/阿毘曇甘露味論.md "wikilink")》；有系統的傳譯始於[東晉與](../Page/東晉.md "wikilink")[十六國時期](../Page/十六國.md "wikilink")，[苻秦](../Page/前秦.md "wikilink")[僧伽提婆共](../Page/僧伽提婆.md "wikilink")[竺佛念譯](../Page/竺佛念.md "wikilink")《[阿毘曇八犍度論](../Page/阿毘曇八犍度論.md "wikilink")》，[苻秦](../Page/前秦.md "wikilink")[僧伽跋澄譯](../Page/僧伽跋澄.md "wikilink")《[鞞婆沙論](../Page/鞞婆沙論.md "wikilink")》（14卷），[姚秦曇摩耶舍等譯](../Page/姚秦.md "wikilink")《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》，[北涼](../Page/北涼.md "wikilink")[浮陀跋摩共](../Page/浮陀跋摩.md "wikilink")[道泰等譯](../Page/道泰.md "wikilink")《[阿毘曇毘婆沙論](../Page/阿毘曇毘婆沙論.md "wikilink")》（存60卷），[東晉](../Page/東晉.md "wikilink")[僧伽提婆共](../Page/僧伽提婆.md "wikilink")[慧遠譯](../Page/慧遠.md "wikilink")《[阿毘曇心論](../Page/阿毘曇心論.md "wikilink")》；後來[南北朝時期](../Page/南北朝.md "wikilink")，[劉宋](../Page/劉宋.md "wikilink")[求那跋陀羅共](../Page/求那跋陀羅.md "wikilink")[菩提耶舍譯](../Page/菩提耶舍.md "wikilink")《[眾事分阿毘曇論](../Page/眾事分阿毘曇論.md "wikilink")》，[劉宋](../Page/劉宋.md "wikilink")[僧伽跋摩等譯](../Page/僧伽跋摩.md "wikilink")《[雜阿毘曇心論](../Page/雜阿毘曇心論.md "wikilink")》，[高齊](../Page/高齊.md "wikilink")[那連提耶舍譯](../Page/那連提耶舍.md "wikilink")《[阿毘曇心論經](../Page/阿毘曇心論經.md "wikilink")》。南北朝時，僧侶學習說一切有部的論典，在當時極為興盛，被稱為[毗曇宗](../Page/毗曇宗.md "wikilink")。

唐朝[玄奘重新翻譯了](../Page/玄奘.md "wikilink")《[發智論](../Page/阿毘達磨發智論.md "wikilink")》、《[大毗婆沙論](../Page/阿毗達磨大毗婆沙論.md "wikilink")》（200卷）和《[品類論](../Page/阿毘達磨品類足論.md "wikilink")》，並翻譯了重要的早期基礎論著《[法蘊論](../Page/阿毘達磨法蘊足論.md "wikilink")》、《[集異門論](../Page/阿毘達磨集異門足論.md "wikilink")》、《[界身論](../Page/阿毘達磨界身足論.md "wikilink")》和《[識身論](../Page/阿毘達磨識身足論.md "wikilink")》。說一切有部的阿毘達磨體系完整的保存在漢傳佛教三藏中。

## 內容

[漢傳佛教中](../Page/漢傳佛教.md "wikilink")，阿毘達磨主要指：[上座部](../Page/上座部.md "wikilink")**[六分阿毘達磨](../Page/六分阿毘達磨.md "wikilink")**，即《[品類論](../Page/品類論.md "wikilink")》、《[法蘊論](../Page/法蘊論.md "wikilink")》、《[施設論](../Page/施設論.md "wikilink")》、《[集異門論](../Page/集異門論.md "wikilink")》、《[界身論](../Page/界身論.md "wikilink")》、《[識身論](../Page/識身論.md "wikilink")》；[說一切有部](../Page/說一切有部.md "wikilink")，**身義阿毘達磨**即《[發智論](../Page/發智論.md "wikilink")》（六分阿毘達磨和發智論合稱“六足發智”），發智論的注釋書《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》；[分別論者某部之](../Page/分別論者.md "wikilink")《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》\[14\]。

對阿毘達磨的總結綜述著作主要有：《[甘露味論](../Page/甘露味論.md "wikilink")》、《[心論](../Page/心論.md "wikilink")》、《[雜心論](../Page/雜心論.md "wikilink")》和《[顯宗論](../Page/顯宗論.md "wikilink")》。研究探討著作有《[俱舍論](../Page/俱舍論.md "wikilink")》和《[順正理論](../Page/順正理論.md "wikilink")》。

[南傳上座部佛教主要源於](../Page/上座部佛教.md "wikilink")[分別說部的](../Page/分別說部.md "wikilink")《[巴利文大藏經](../Page/巴利文大藏經.md "wikilink")》中阿毘達磨為七論：《[法集論](../Page/法集論.md "wikilink")》、《[分別論](../Page/分別論.md "wikilink")》、《[界論](../Page/界論.md "wikilink")》、《[雙論](../Page/雙論.md "wikilink")》、《[發趣論](../Page/發趣論.md "wikilink")》、《[人施設論](../Page/人施設論.md "wikilink")》、《[論事](../Page/論事.md "wikilink")》\[15\]。

## 註釋與引用

[th:พระอภิธรรมปิฎก](../Page/th:พระอภิธรรมปิฎก.md "wikilink")

[Category:佛教術語](../Category/佛教術語.md "wikilink")
[Category:部派佛教](../Category/部派佛教.md "wikilink")
[Category:梵语词汇](../Category/梵语词汇.md "wikilink")
[Category:巴利語詞彙](../Category/巴利語詞彙.md "wikilink")
[Category:毘曇部](../Category/毘曇部.md "wikilink")

1.  《[摩訶僧祇律](../Page/摩訶僧祇律.md "wikilink")》：「教法者。若阿毘曇。若比尼。阿毘曇者。九部經。比尼者。波羅提木叉。」「教誡者。若阿毘曇。若毘尼。阿毘曇者。九部修多羅。毘尼者。波羅提木叉廣略。」「阿毘曇者。九部修多羅。是名阿毘曇。毘尼者。廣略波羅提木叉。是名毘尼。」
2.  《[摩訶僧祇律](../Page/摩訶僧祇律.md "wikilink")》：「爾時佛告舍利弗。有如來不為弟子廣說修多羅、祇夜、授記、伽陀、憂陀那、如是語、本生、方廣、未曾有經。舍利弗。諸佛如來不為聲聞制戒。不立說波羅提木叉法。是故如來滅度之後法不久住。……如來不廣為弟子說**九部法**。不為聲聞制戒。不立說波羅提木叉法。是故如來滅後法不久住。舍利弗。以如來廣為弟子說九部法。為聲聞制戒。立說波羅提木叉法。是故如來滅度之後教法久住。舍利弗。譬如鬘師鬘師弟子以種種色花以線連之。若四方風吹不隨風散。所以者何。以線連故。如是舍利弗。如來廣說**九部經**。為聲聞制戒。立說波羅提木叉法。是以如來滅後法得久住。舍利弗。以是因緣故。教法有久住有不久住者。爾時尊者舍利弗。白佛言。唯願世尊。廣說九部經。善為聲聞制戒。立說波羅提木叉法。令教法久住。為諸天世人開甘露門。」「所謂九部經：修多羅、祇夜、授記、伽陀、優陀那、如是語經、本生經、方廣、未曾有法。」
3.  《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「分別諸法自相共相，是阿毘達磨。」
4.  《[巴利律藏](../Page/巴利律藏.md "wikilink")》：
    <http://tipitaka.sutta.org/canon/vinaya/pariv%C4%81ra/samu%E1%B9%AD%E1%B9%ADh%C4%81nas%C4%ABsasa%E1%B9%85khepo>
    <http://tripitaka.cbeta.org/N05n0003_003>
    一切眾生之慈愍者，一切有情之最尊者，獅子之鴦耆羅娑釋迦牟尼，宣說三藏，有經、論及大功德之律。
5.  《[四分律](../Page/四分律.md "wikilink")》：「有難。無難。繫。相應。作處。集為阿毘曇藏。」
    《[毘尼母經](../Page/毘尼母經.md "wikilink")》：「有問分別。無問分別。相攝。相應。處所。此五種名為阿毘曇藏。」
    《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》分為問分，非問分，攝、相應分，緒分。
6.  《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「阿毘達磨藏義。應以十四事覺知。謂六因、四緣、攝、相應、成就、不成就。若以如是十四事。覺知阿毘達磨無錯謬者。名阿毘達磨師。非但誦持文者。有餘師說。應以七事覺知阿毘達磨藏義。謂因善巧、緣善巧、自相善巧、共相善巧、攝不攝善巧。相應不相應善巧、成就不成就善巧。若以如是七事覺知阿毘達磨無錯謬者。名阿毘達磨師。非但誦持文者。」
7.  《[十誦律](../Page/十誦律.md "wikilink")》：「長老摩訶迦葉。復問阿難。佛何處始說阿毘曇。阿難答言。『如是我聞。一時佛在舍婆提。爾時佛告諸比丘。若人五怖五罪五怨五滅。是人五怖罪怨故。死後譬如力士屈伸臂頃。墮於地獄。何等五。一者殺。二者偷。三者邪婬。四者妄語。五者飲酒。若人五怖五罪五怨五滅。是人五怖罪怨滅故。死後譬如力士屈伸臂頃。生於天上。何等五。一者不殺怖罪怨滅。不偷不邪婬不妄語不飲酒。亦如是怖罪怨滅。』長老摩訶迦葉。問阿若憍陳如。如阿難所說不。答言。長老大迦葉。我亦如是知。如阿難所說。次問長老均陀。次問十力迦葉。乃至次第問五百阿羅漢。末後問優波離。如阿難所說不。答言。長老大迦葉。我亦如是知。如阿難所說。長老優波離。問摩訶迦葉。爾不。答言實爾。如是一切阿毘曇集已。」
    《[阿毘達磨法蘊足論](../Page/阿毘達磨法蘊足論.md "wikilink")·[學處品第一](../Page/學處.md "wikilink")》：「一時薄伽梵。在室羅筏。住逝多林給孤獨園。爾時世尊。告苾芻眾。諸有於彼五怖罪怨不寂靜者。彼於現世。為諸聖賢同所訶厭。名為犯戒自損傷者。有罪有貶。生多非福。身壞命終。墮險惡趣。生地獄中。何等為五。謂殺生者。……不與取者。……欲邪行者。……虛誑語者。……飲味諸酒放逸處者。……諸有於彼五怖罪怨能寂靜者。彼於現世。為諸聖賢同所欽歎。名為持戒自防護者。無罪無貶。生多勝福。身壞命終。升安善趣。生於天中。何等為五。謂離殺生者。……離不與取者。……離欲邪行者。……離虛誑語者。……離飲諸酒放逸處者。……」
8.  《[十誦律](../Page/十誦律.md "wikilink")》：「若是近處僧。不能如法如比尼如佛教斷是事者。聞某住處僧。若有大眾好上座知[波羅提木叉](../Page/波羅提木叉.md "wikilink")。是僧中多有比丘。持修多羅者、持比尼者、持**摩多羅伽**者。是近處僧。應以是事遣使至某住處。」
9.  《[根本說一切有部毘奈耶雜事](../Page/根本說一切有部毘奈耶雜事.md "wikilink")》：「時迦攝波作如是念。後世之人少智鈍根。依文而解不達深義。我今宜可自說摩窒里迦。欲使**經律**義不失故。作是念已。便作白二羯磨。白眾令知。眾既許已。即昇高座告諸苾芻曰。摩窒里迦。我今自說。於所了義皆令明顯。所謂四念處、四正勤、四神足、五根、五力、七菩提分、八聖道分。四無畏。四無礙解。四沙門果。四法句。無諍願智。及邊際定。空。無相。無願。雜修諸定。正入現觀。及世俗智。苫摩他。毘鉢舍那。法集。法蘊。如是總名摩窒里迦。說是語已。諸阿羅漢俱入邊際定。次第觀已還從定起。如前廣說。是故當知。此是蘇怛羅。此是毘奈耶。此是阿毘達磨。是佛真教如是集已。」
10.
11.
12.
    《大乘法苑義林章》：「經量部師唯立二藏，一素呾纜藏、二毘奈耶藏。彼部師說：經律二藏有別部類，佛及弟子俱無別部說對法藏，但諸經中詮於慧處名為對法，弟子等論但釋經疏，非是藏攝，如順正理第一卷說...薩婆多等諸部，同說有三藏，一素呾纜、二毘奈耶、三阿毘達摩，薩婆多義如毘婆沙。」
    《大乘法苑義林章》：「經部師說：契經．調伏有別部類，阿毘達磨無別部說。薩婆多師有二師說：有言世尊亦有別部說對法藏，即發智是，名攝歸彼故名迦多衍尼子造。有說世尊無別部類說對法藏，豈佛自造章頌品等，若作此解便與經部所說不殊。既正理師廣為鬪諍，明佛世尊別說對法，由此義理故毘婆沙存於二解。」
13.
14. [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「問曰。《[八犍度阿毘曇](../Page/發智論.md "wikilink")》《[六分阿毘曇](../Page/六足論.md "wikilink")》等。從何處出。答曰。佛在世時法無違錯。佛滅度後初集法時亦如佛在。後百年[阿輸迦王](../Page/阿育王.md "wikilink")。作[般闍于瑟大會](../Page/般闍于瑟大會.md "wikilink")。諸大法師論議異故。有別部名字。從是以來展轉。至姓[迦旃延婆羅門道人](../Page/迦多衍尼子.md "wikilink")。智慧利根盡讀三藏內外經書。欲解佛語故。作《[發智經八犍度](../Page/發智論.md "wikilink")》。初品是世間第一法。後諸弟子等。為後人不能盡解八犍度故。作《[鞞婆娑](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》。
    有人言。《[六分阿毘曇](../Page/六足論.md "wikilink")》中。第三分八品之名《[分別世處分](../Page/施設論.md "wikilink")》<small>(此是[樓炭經作六分中第三分](../Page/大樓炭經.md "wikilink"))</small>。是[目犍連作](../Page/目犍連.md "wikilink")。[六分中](../Page/六足論.md "wikilink")[初分八品](../Page/阿毘達磨品類足論.md "wikilink")。四品是[婆須蜜菩薩作](../Page/世友.md "wikilink")。四品是[罽賓阿羅漢作](../Page/罽賓.md "wikilink")。餘五分諸論議師所作。
    有人言。佛在時[舍利弗解佛語故](../Page/舍利弗.md "wikilink")。作阿毘曇。後[犢子道人等讀誦](../Page/犢子部.md "wikilink")。乃至今名為《[舍利弗阿毘曇](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》。」
15. 《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「問曰。何謂三藏。答曰。[毘尼藏](../Page/律藏.md "wikilink")、[修多羅藏](../Page/經藏.md "wikilink")、[阿毘曇藏](../Page/論藏.md "wikilink")。是名三藏。……問曰。何謂阿毘曇藏。答曰。《[法僧伽](../Page/法集論.md "wikilink")》、《[毘崩伽](../Page/分別論.md "wikilink")》、《[陀兜迦他](../Page/界論.md "wikilink")》、《[耶摩迦](../Page/雙論.md "wikilink")》、《[鉢叉](../Page/發趣論.md "wikilink")》、《[逼伽羅坋那祗](../Page/人施設論.md "wikilink")》、《[迦他跋偷](../Page/論事.md "wikilink")》。此是[阿毘曇藏](../Page/阿毘曇.md "wikilink")。」